哪招？股災當頭，支那國家隊Q3大倒貨、股債部位歸零

陸股跌跌不休，外界巴望「國家隊」重出江湖，撒錢護盤。但是最新資料顯示，今年第三季，兩檔國家隊基金不只沒買股，還清空了所有股債部位，資產規模縮水99%，也許將要清算退場。

陸媒澎派新聞、華爾街見聞報導，2015年7月中國爆發股災之後，官方成立五檔國家隊基金救市，分別是易方達瑞惠、招商豐慶、華夏新經濟、嘉實新機遇、南方消費活力。

如今陸股陷入2015年來最嚴重的股災，跡象顯示國家隊不只袖手旁觀，還大肆清倉。9月20日開始，五檔國家隊基金的淨值均呈現水平線走勢。這段時間陸股大跌，國家隊基金淨值卻毫無變化，眾人猜測五檔基金可能都處於空倉。

易方達瑞惠和招商豐慶的第三季季報證實此種看法。季報顯示，兩檔基金名下的股票、債券、貴金屬部位均為零，呈現空倉狀態。淨資產雙雙季減99%，分別剩下人幣1.577億元、人幣1.40億元。而且兩家基金第三季均有99%單位遭贖回。

兩家基金季報提到，基金合約生效已滿3年，近來連續20個工作日，基金單位持有者低於200人。根據合約，若資產淨值低於人幣2億元，基金合同可自動終止。

國家隊在股災時期大倒貨，讓外界一頭霧水。基金公司人士認為，上述基金在2015年承擔的救市職責或許已經完成，是否會重新入市並不清楚。分析師猜測，國家隊清倉，不大可能代表當局放棄支持股市，當局也許打算減少在基金的曝險，把銀彈轉往其他投資工具。

本次陸股重挫，北京當局把重心放在解決民企的融資難題、化解股票質押風險。

CNBC先前報導，中國股票質押風氣盛行，是因為當地銀行業放貸有差別待遇，偏好貸款給國營企業、不愛貸款給民營企業。民企原本多靠影子銀行融資，但是北京政府大打槓桿，民企難以取得資金。許多民企，尤其是中小型企業，只能質押股票換取貸款。

此種情況顯示民企面臨巨大融資壓力，中國證券業協會週一(22日)晚間表示，11家券商將組成規模人民幣1,000億元的資產管理計劃，緩和民企的股票質押壓力。中國人行同日宣布，為改善小型企業和民營企業的融資環境，將增加人幣1,500億元的再貸款和再貼現額度，並將設立民營企業的債券融資支持工具。

北京當局把重心放在解決民企的融資難題